\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 1 page 1} 

		\begin{itemize}
			\item 
			Soit $x \in Ker( v )$.

			On a : $v( u( x ) )=(v \circ u)( x )=( u \circ v )( x )=u(
			0)=0$

			Ainsi $u( x ) \in Ker( v )$ et on a montré que $Ker( v )$ est stable par $u$.

			\item Soit $y \in Im( v )$.

			Il existe $x \in E$ tel que $y=v( x )$. Par suite $u( y )=( u \circ v )( x
			)=( v \circ u )( x ) \in Im( v )$.

			Donc $Im( v )$ est stable par $u$.
		\end{itemize}
	\end{demo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exemple 2 page 1} 

		\begin{itemize}
			\item Soient $E$ un $\K$-espace vectoriel, $h_0$ l'homothétie de rapport
			$\alpha \in \R$.

			Soit $\alpha \in \R$.

			L'homothétie est définie par 
			\begin{align*}
				h_0: E &\longrightarrow E \\
				x &\longmapsto \alpha x 
			.\end{align*}
			Donc $\alpha$ est de valeur propre et $Sp( h_0 )=\set{ \alpha } $

			\item Dans $\R^2$, on considère l'endomorphisme 
			\begin{align*}
				r: \R^2 &\longrightarrow \R^2 \\
				( x,y ) &\longmapsto ( -y,x ) 
			.\end{align*}
				
			Soit $\alpha \in \R, V=( x,y )\in \R^2$ 

			On cherche à résoudre $r( V )=\alpha V, \alpha \in \R$ (équation
			caractéristique)

			\begin{align*}
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					-y=\alpha x\\
					x=\alpha y
				\end{NiceMatrix}
				\right.
				\iff&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					-y=\alpha^2 y\\
					x=\alpha y
				\end{NiceMatrix}
				\right.
				\iff
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					0=( 1+\alpha^2 )y\\
					x=\alpha y
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}
			La seule possibilité serait $V=( 0,0 )$, mais comme les vecteurs propres sont
			des vecteurs non nuls, il n'y a aucun élément propre.

			On remarque que sur $\C^2$, on aurait deux valeurs propres $i$ et $-i$, et
			deux vecteurs propres associés $( 1,i )$, $( 1,-i )$
		\end{itemize}
	\end{exo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exemple 3 page 2} 

		On cherche $\lambda \in \R$ tel que $AV = \lambda A$
		 \begin{align*}
			 AV = \lambda A \iff&
			\begin{pNiceMatrix}
				0 & 0 & 1\\
				0 & 1 & 0\\
				1 & 0 & 0
			\end{pNiceMatrix}
			\begin{pNiceMatrix}
				1\\
				0\\
				1\\
			\end{pNiceMatrix}
			=
			\begin{pNiceMatrix}
				\lambda\\
				0\\
				\lambda\\
			\end{pNiceMatrix}\\
			 \iff&
			\begin{pNiceMatrix}
				1\\
				0\\
				1\\
			\end{pNiceMatrix}
			=
			\begin{pNiceMatrix}
				\lambda\\
				0\\
				\lambda\\
			\end{pNiceMatrix}
		\end{align*}
		Donc $\lambda=1$ 

		\begin{align*}
			AW=\lambda W \iff& -AW=\lambda W\\
			\iff& \lambda = -1
		\end{align*}

		\begin{align*}
			AU=\lambda U \iff& 0 AU=\lambda U\\
			\iff& \lambda = 1
		\end{align*}

		Donc $V, U$ sont associés à 1 et $W$ à $-1$.
	\end{exo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 2 page 2} 
		\begin{align*}
			\lambda \in Sp( u )\iff& \exists x o,,E; ( x \neq 0 \et u( x ) = \lambda x )\\
			\iff& \exists x \in E, ( x \neq  0 \et u( x )-\lambda x = 0_E )\\
			\iff& \exists x \in E, ( x \neq 0 \et ( u-\lambda Id_E )( x )=0_E )\\
			\iff& u-\lambda Id_E \text{ non injectif}
		\end{align*}

		En particulier\ldots
		\begin{align*}
			&0 \text{ valeur propre de }u \\
			\iff& \exists x \in E, ( x \neq 0 \et u( x )=0x=0_E )\\
			\iff& Ker( u )\neq \set{ 0_E } \\
			\iff& u \text{ non injective}\\
			\iff& u \text{ non bijective car } E \text{ de dim finie}
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 3 page 2} 

		Soit $x \in E_\lambda$. Alors :
		\begin{align*}
			u( x )= \lambda x \donc ( u-\lambda Id_E )( u( x ) )&=( u-\lambda Id_E )(
			\lambda x )\\
			&= u( \lambda x )-\lambda ^2 x = \lambda u( x)-\lambda^2 x
			&= \lambda( \lambda x ) - \lambda^2 x \\
			&= 0_E
		\end{align*}
		Et donc $u( x )\in Ker( u - \lambda Id_E )=E_\lambda$ 

		\Conclusion : $E_\lambda$ est stable par $u$
	\end{demo}

	\begin{exo}
	Soit $\lambda \in \R, X=\begin{pNiceMatrix}[small] x_1 \\ x_2 \end{pNiceMatrix}
	\in M_{2,1}( \R )-\set{ ( 0,0 ) } $ 

	Equation aux éléments propres $AX=\lambda X$ 
	\begin{align*}
		\iff& 
		\begin{pNiceMatrix}
			1 & 1\\
			1 & 1\\
		\end{pNiceMatrix}
		\begin{pNiceMatrix}
			x_1\\
			x_2\\
		\end{pNiceMatrix}
		=
		\lambda
		\begin{pNiceMatrix}
			x_1\\
			x_2\\
		\end{pNiceMatrix}\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			x_1+x_2=\lambda x_1\\
			x_1+x_2=\lambda x_2
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\
		\iff&
		\left\{
		\begin{NiceMatrix}
			( 1-\lambda )x_1+x_2=0\\
			x_1+( 1-\lambda )x_2=0
		\end{NiceMatrix}
		\right.\\[1em]
		( S ) \text{ n'est pas de Cramer} \iff&
		\begin{vNiceMatrix}
			1-\lambda & 1\\
			1 & 1-\lambda\\
		\end{vNiceMatrix}
		= 0\\
		\iff&
		( 1-\lambda )^2-1=0\\
		\iff& ( 1-\lambda-1 )( 1-\lambda+1 )=0\\
		\iff& ( 2-\lambda )\lambda=0
	\end{align*}
	\begin{itemize}
		\item $\lambda = 0, x_1+x_2=0, \begin{pNiceMatrix}[small] -1 \\ 1
			\end{pNiceMatrix}$ est vecteur propre associé à 0.
		\item $\lambda = 2, x_1-x_2=0, \begin{pNiceMatrix}[small] 1 \\ 1
			\end{pNiceMatrix}$ est vecteur propre associé à 2.
	\end{itemize}
	\end{exo}

	\begin{exo}
		\textbf{Exemple 5 page 3} 

		Soit $\lambda \in \R, f \in C^{\infty}( \R )$ 

		Equation aux éléments propres :
		\begin{align*}
			D( f )=\lambda \iff& f' = \lambda f \iff f \in Vect( e_\lambda )
		\end{align*}
		Avec 
		\begin{align*}
			e_\lambda: \R &\longrightarrow \R \\
			t &\longmapsto \exp(\lambda t) 
		.\end{align*}
		On en déduit que $Sp( D )=\R$ 

		Et pour tout $\lambda \in \R, E_\lambda=Vect( e_\lambda )$
	\end{exo}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 6 page 4} 

		\begin{align*}
			A=
			\begin{pNiceMatrix}
				a & b\\
				c & d
			\end{pNiceMatrix}
		\end{align*}
		\begin{align*}
			\chi_A &= det( A-\lambda I_2 ) \\
				   &= ( a-\lambda ) ( d-\lambda )-bc\\
				   &= \lambda^2 - \lambda( a+d )+ad-bc \\
				   &= \lambda^2 - Tr( A )\lambda + det( A ) 
		\end{align*}
	\end{expl}
	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 7 page 4} 

		\begin{align*}
			\chi_A &= det( \ldots ) \\
				   &= ( a_1-\lambda )\ldots( a_n-\lambda )
		\end{align*}
	\end{expl}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 7 page 4} 

		On remarque que :
		\begin{align*}
			det( B )&= det( P^{-1} A P ) \\
					&= det( P^{-1} )det( A )det( P ) \\
					&= det( A )det( P )det( P^{-1} ) \\
					&= det( A )
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 8 page 5}. Preuve dans le cas matriciel
		\begin{align*}
			\lambda \in Sp( A ) \iff& Ker( A-\lambda I_n ) \neq \set{ 0 } \\
			\iff& A-\lambda I_n \text{ non inversible } \iff det( A-\lambda I_n )=0\\
			\shortintertext{Or :}
			det( A-\lambda I_n )=\chi_A( \lambda )\\
			\shortintertext{donc :}
			\lambda \in Sp( A ) \iff& \chi_A( \lambda )=0
		\end{align*}
	\end{demo}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 8 page 5} 

		\begin{align*}
			A =
			\begin{pNiceMatrix}
				8 & 12 & 10\\
				-9 & -22 & -22\\
				9 & 18 & 17
			\end{pNiceMatrix}
		\end{align*}
		Calculer le polynôme caractéristique.
		\begin{align*}
			det( A-\lambda I_3 )&=
			\begin{vNiceMatrix}
				8 - \lambda & 12 & 10\\
				-9 & -22 -\lambda & -22\\
				9 & 18 & 17-\lambda
			\end{vNiceMatrix}\\
			&=
			\begin{vNiceMatrix}[last-col]
				8-\lambda & 12 & 10&\\
				-9 & -22-\lambda & -22&\\
				0 & -4-\lambda & -5-\lambda & l_3 \gets l_3+l_2
			\end{vNiceMatrix}\\
			&=
			\begin{vNiceMatrix}[last-col]
				8-\lambda & 2 & 10&\\
				-9 & -\lambda & -22& C_2 \gets C_2-C_3 \\
				0 & 1 & -5-\lambda & 
			\end{vNiceMatrix}\\
			&=
			\begin{vNiceMatrix}[last-col]
				8-\lambda & 2 & 0&\\
				-9 & -\lambda & 5\lambda-22& C_3 \gets C_3-5C_2 \\
				0 & 1 & -10-\lambda & 
			\end{vNiceMatrix}\\
			&= -
			\begin{vNiceMatrix}
				8-\lambda & 0\\
				-9 & 5\lambda-22
			\end{vNiceMatrix}
			+ ( -10-\lambda )
			\begin{vNiceMatrix}
				8-\lambda & 2\\
				-9 & -\lambda
			\end{vNiceMatrix}\\
			&= -( 8-\lambda )( 5\lambda-22 )-( 10+\lambda )( \lambda^2-8\lambda+18 )\\
			&= -\lambda^3+3\lambda^2-4
		\end{align*}
		$-1$ est racine évidente : on procède à une division euclidienne

		\polyeucdiv{ -X^3+3X^2-4 }{ X+1 }

		Donc :
		\begin{align*}
			\chi_A &= -\lambda^3+3\lambda^2-4 \\
				   &= ( \lambda+1 )( -\lambda^2+4\lambda-4 )\\
			    &= -( \lambda+1 )( \lambda-2 )^2
		\end{align*}
		Donc $Sp = \set{ -1,2 } $

		\begin{itemize}
			\item Vecteur propre associé à la valeur propre $-1$.

			On cherche $Ker( A-\lambda I_3 ) = Ker( A+I_3 )$ 

			Soit $u=( x,y,z ) \in \R^3$.
			\begin{align*}
				u \in Ker( A-\lambda I_3 ) \iff& ( A+I_3 )u=0\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					9x+12y+10z=0\\
					-9x-21y-22z=0\\
					9x+18y+18z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					9x+12y+10z=0 & l_1 \pivot\\
					-9y-12z=0 & l_2 \gets l_2+l_1\\
					6y+8z=0 & l_3 \gets l_3-l_1
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					9x+12y+10z=0 \\
					6y+8z=0 & l_2 \gets -\frac{2}{3}l_2\\
					6y+8z=0 
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					9x+12\left( -\frac{4}{3}z \right)+10z=0\\
					y=-\frac{4}{3}z
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					x=\frac{2}{3}z\\
					y=-\frac{4}{3}z
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& u = z \cdot \underbrace{\left( \frac{2}{3}, -\frac{4}{3},1
				\right)}_{u_1}\\
				\iff& u \in Vect( u_1 )
			\end{align*}
			Donc $Ker( A+I_3 )=Vect( u_1 )$ 

			$u$ est le vecteur propre associé à la valeur propre $-1$. C'est à dire :
			$Au=-u$

			\item Vecteur propre associé à 2.

			On cherche $Ker( A-2I_3 )$

			Soit $u=( x,y,z ) \in \R^3$.
			\begin{align*}
				u \in Ker( A-2I_3 ) \iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					6x+12y+10z=0\\
					-9x-24y-22z=0\\
					9x+18y+15z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					3x+6y+5z=0\\
					-9x-24y-22z=0\\
					3x+6y+5z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					3x+6y+5z=0\\
					-6y-7z=0 & l_2 \gets l_2+3l_1
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff&
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					x=\frac{2}{3}z\\
					y=-\frac{7}{6}z
				\end{NiceMatrix}
				\right.
			\end{align*}

			Donc $Ker( A-2I_3 )=Vect\left( \underbrace{\left( -\frac{2}{3}, -\frac{7}{6},
				1 \right)}_{u_2}
			\right)$

			1 seul vecteur propre. C'est à dire $Au_2=2u_2$

			\item Écriture de $A$ 
			\begin{align*}
				A=
				\begin{pNiceArray}{ccc}[first-row, last-col]
					Au_1 & Au_2 & Au_3 & \\
					-1 & 0 & \star & u_1\\
					0 & 2 & \star & u_2\\
					0 & 0 & 2 & u_3
				\end{pNiceArray}\\
			\end{align*}

			Cette matrice est trigonalisable dans une certaine base.
		\end{itemize}
	\end{expl}

	\begin{expl}
		\textbf{Exemple 9 page 5} 

		\begin{align*}
			det( A-\lambda I_3 ) &=
			\begin{pNiceMatrix}
				-\lambda & 1 & 1\\
				1 & -\lambda & 1\\
				1 & 1 & -\lambda
			\end{pNiceMatrix}\\
			&=
			\begin{pNiceMatrix}
				\lambda+2 & \lambda+2 & \lambda+2\\
				1 & -\lambda & 1\\
				1 & 1 & -\lambda
			\end{pNiceMatrix}\\
			&= 
			( -\lambda+2 )
			\begin{pNiceMatrix}
				1 & 1 & 1\\
				1 & -\lambda & 1\\
				1 & 1 & -\lambda
			\end{pNiceMatrix}\\
			&=( -\lambda +2)
			\begin{pNiceMatrix}[last-col]
				1 & 0 & 0\\
				1 & -\lambda-1 & 0 & C_2 \gets C_2-C_1\\
				1 & 0 & -\lambda-1& C_3 \gets C_3-C_1
			\end{pNiceMatrix}\\
			&= ( -\lambda+2 )( -\lambda-1 )^2
		\end{align*}
		D'où $\chi_A=-( \lambda-2 )( \lambda+1 )^2$

		D'où $Sp( A )= \set{ -1,2 } $

		\begin{itemize}
			\item $Ker( A+I_3 )$
			\begin{align*}
				u \in Ker( A+I_3 ) \iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					x+y+z=0\\
					x+y+z=0\\
					x+y+z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& u = 0_{\R^3}
			\end{align*}

			On trouve $E_{-1}=Vect( ( -1,1,0 ),( -1,0,1 ) )$. On note $u_2,u_3$ ces
			vecteurs

			\item $Ker( A-2I_3 )$
			\begin{align*}
				u \in Ker( A-2I_3 ) \iff& 
				\left\{
				\begin{NiceMatrix}
					-2x+y+z=0\\
					x-2y+z=0\\
					x+y-2z=0
				\end{NiceMatrix}
				\right.\\
				\iff& \ldots \iff u=( 1,1,1 )
			\end{align*}

			On trouve $E_2=Vect( ( 1,1,1 ) )$. On note $u_1$ ce vecteur
		\end{itemize}
		\Conclusion : $( u_1,u_2,u_3 )$ forme une base $C$ de $\R^3$ car le déterminant
		de ma matrice formée par ces trois vecteurs est non nul.

		Notons $P$ la matrice de passage de la base canonique à $C$
		 \begin{align*}
			P^{-1} AP = 
			\begin{pNiceMatrix}
				2 & 0 & 0\\
				0 & -1 & 0\\
				0 & 0 & -1
			\end{pNiceMatrix}=D
		\end{align*}
		On remarque que $Tr( A )=D$ 

		$A$ et $D$ ont le même polynôme caractéristique

	\end{expl}
\end{document}
